Di antara campuran berikut, yang tergolong sebagai sistem koloid adalah...
A. Air dan gula
B. Air dan pasir
C. Susu
D. Larutan garam
E. Alkohol 70%
Jawaban: C

Efek Tyndall adalah fenomena penghamburan cahaya oleh partikel koloid. Contoh yang paling sering kita jumpai dalam kehidupan sehari-hari adalah...
A. Pelangi setelah hujan
B. Terbentuknya delta di muara sungai
C. Sorot lampu mobil di malam yang berkabut
D. Proses pemutihan gula
E. Penggunaan tawas untuk menjernihkan air
Jawaban: C

Asap yang keluar dari knalpot kendaraan adalah contoh sistem koloid dengan fase terdispersi dan medium pendispersi berturut-turut...
A. Gas dalam cair
B. Padat dalam gas
C. Gas dalam padat
D. Cair dalam gas
E. Padat dalam cair
Jawaban: B

Menurut teori asam-basa Arrhenius, suatu zat disebut asam jika...
A. Dapat menerima pasangan elektron
B. Dalam air melepaskan ion H⁺
C. Dapat mendonorkan proton (H⁺)
D. Dalam air melepaskan ion OH⁻
E. Rasanya masam
Jawaban: B

Perhatikan reaksi berikut: NH₃ + H₂O ⇌ NH₄⁺ + OH⁻. Menurut teori Bronsted-Lowry, pasangan asam-basa konjugasi yang benar adalah...
A. NH₃ dan H₂O
B. H₂O dan NH₄⁺
C. NH₃ dan OH⁻
D. H₂O dan OH⁻
E. NH₄⁺ dan OH⁻
Jawaban: D

Larutan dengan pH = 5 memiliki konsentrasi ion H⁺ sebesar...
A. 1 × 10⁻⁵ M
B. 1 × 10⁻⁹ M
C. 1 × 10⁻⁴ M
D. 5 M
E. 9 M
Jawaban: A

Suatu larutan basa lemah LOH 0.1 M memiliki tetapan ionisasi basa (Kb) = 1 × 10⁻⁵. pH larutan tersebut adalah...
A. 3
B. 4
C. 9
D. 10
E. 11
Jawaban: E

Hidrolisis garam terjadi ketika ion-ion dari garam bereaksi dengan air. Garam yang akan mengalami hidrolisis total jika dilarutkan dalam air adalah...
A. NaCl
B. CH₃COONa
C. NH₄Cl
D. (NH₄)₂CO₃
E. K₂SO₄
Jawaban: D

Larutan garam CH₃COOK dalam air akan bersifat...
A. Asam, karena hidrolisis ion K⁺
B. Basa, karena hidrolisis ion CH₃COO⁻
C. Netral, karena tidak terhidrolisis
D. Asam, karena hidrolisis ion CH₃COO⁻
E. Basa, karena hidrolisis ion K⁺
Jawaban: B

Larutan penyangga atau buffer adalah larutan yang dapat mempertahankan pH. Campuran yang dapat membentuk larutan penyangga adalah...
A. NaOH dan NaCl
B. HCl dan NH₄Cl
C. CH₃COOH dan CH₃COONa
D. HNO₃ dan NaNO₃
E. H₂SO₄ dan K₂SO₄
Jawaban: C

Rumusan hasil kali kelarutan (Ksp) untuk senyawa Ag₂CrO₄ yang benar adalah...
A. Ksp = [Ag⁺][CrO₄²⁻]
B. Ksp = [Ag⁺]²[CrO₄²⁻]
C. Ksp = [2Ag⁺][CrO₄²⁻]
D. Ksp = [Ag⁺][CrO₄²⁻]²
E. Ksp = [Ag₂⁺][CrO₄²⁻]
Jawaban: B

Jika kelarutan (s) dari CaF₂ dalam air adalah x mol/L, maka nilai Ksp dari CaF₂ adalah...
A. x²
B. 2x²
C. 4x³
D. 27x⁴
E. x³
Jawaban: C

Sifat koligatif larutan adalah sifat larutan yang bergantung pada...
A. Jenis zat terlarut
B. Jumlah partikel zat terlarut
C. Jenis pelarut
D. Warna larutan
E. Volume larutan
Jawaban: B

Di antara larutan berikut yang memiliki titik didih paling tinggi adalah...
A. NaCl 0,1 m
B. Glukosa (C₆H₁₂O₆) 0,1 m
C. Urea (CO(NH₂)₂) 0,2 m
D. MgCl₂ 0,1 m
E. Sukrosa 0,1 m
Jawaban: D

Penambahan etilen glikol ke dalam radiator mobil bertujuan untuk...
A. Menaikkan titik didih dan menaikkan titik beku air radiator
B. Menurunkan titik didih dan menaikkan titik beku air radiator
C. Menaikkan titik didih dan menurunkan titik beku air radiator
D. Menurunkan titik didih dan menurunkan titik beku air radiator
E. Membuat air radiator lebih berwarna
Jawaban: C

Tekanan osmotik darah manusia pada suhu 37 °C adalah sekitar 7,7 atm. Larutan infus yang akan dimasukkan ke dalam tubuh harus bersifat isotonik, artinya...
A. Memiliki tekanan osmotik lebih tinggi dari darah
B. Memiliki tekanan osmotik lebih rendah dari darah
C. Memiliki tekanan osmotik yang sama dengan darah
D. Tidak memiliki tekanan osmotik
E. Dapat membekukan darah
Jawaban: C

Persamaan reaksi setara untuk pembakaran sempurna gas etana (C₂H₆) adalah...
A. C₂H₆ + O₂ → CO₂ + H₂O
B. C₂H₆ + 5O₂ → 2CO₂ + 3H₂O
C. 2C₂H₆ + 7O₂ → 4CO₂ + 6H₂O
D. C₂H₆ + O₂ → C + H₂O
E. 2C₂H₆ + 5O₂ → 4CO + 6H₂O
Jawaban: C

Berdasarkan persamaan reaksi: 2H₂ (g) + O₂ (g) → 2H₂O (l). Pernyataan yang benar adalah...
A. 1 mol H₂ bereaksi dengan 1 mol O₂
B. 2 gram H₂ bereaksi dengan 1 gram O₂
C. 2 molekul H₂ bereaksi dengan 1 molekul O₂ menghasilkan 2 molekul H₂O
D. Perbandingan volume H₂ : O₂ : H₂O adalah 1 : 1 : 1
E. Total massa pereaksi lebih besar dari total massa produk
Jawaban: C

Koefisien reaksi a, b, dan c dari persamaan reaksi: a Al(s) + b HCl(aq) → c AlCl₃(aq) + d H₂(g) setelah disetarakan adalah...
A. 1, 3, 1
B. 2, 6, 2
C. 1, 6, 2
D. 2, 3, 1
E. 2, 6, 3
Jawaban: B

Istilah stoikiometri dalam kimia berasal dari bahasa Yunani "stoicheion" yang berarti "unsur" dan "metron" yang berarti "pengukuran". Jadi, stoikiometri secara mendasar mempelajari tentang...
A. Perubahan energi dalam reaksi kimia
B. Kecepatan reaksi kimia
C. Hubungan kuantitatif antara reaktan dan produk
D. Sifat-sifat fisik zat
E. Struktur atom
Jawaban: C

Diketahui Ar H=1, O=16. Jumlah mol yang terdapat dalam 9 gram air (H₂O) adalah...
A. 0,25 mol
B. 0,5 mol
C. 1 mol
D. 1,5 mol
E. 2 mol
Jawaban: B

Sebanyak 4 gram NaOH (Ar Na=23, O=16, H=1) dilarutkan dalam air hingga volumenya menjadi 500 mL. Konsentrasi larutan yang terbentuk adalah...
A. 0,05 M
B. 0,1 M
C. 0,2 M
D. 0,4 M
E. 0,5 M
Jawaban: C

Pada reaksi pembakaran metana: CH₄ (g) + 2O₂ (g) → CO₂ (g) + 2H₂O (g). Jika 4 liter gas metana dibakar, maka volume gas oksigen yang diperlukan adalah...
A. 2 liter
B. 4 liter
C. 6 liter
D. 8 liter
E. 10 liter
Jawaban: D

Pereaksi pembatas dalam suatu reaksi kimia adalah pereaksi yang...
A. Jumlahnya paling sedikit dalam gram
B. Jumlahnya paling banyak dalam mol
C. Habis bereaksi terlebih dahulu
D. Memiliki massa molekul paling kecil
E. Tersisa setelah reaksi selesai
Jawaban: C

Gerak Brown pada sistem koloid disebabkan oleh...
A. Gaya gravitasi
B. Tumbukan antarpartikel koloid
C. Tumbukan partikel medium pendispersi dengan partikel terdispersi
D. Tolak-menolak antar muatan partikel koloid
E. Tarik-menarik antar partikel koloid
Jawaban: C

Larutan HCl 0,01 M memiliki pH sebesar...
A. 1
B. 2
C. 12
D. 13
E. 14
Jawaban: B

Garam yang berasal dari asam kuat dan basa kuat akan memiliki pH...
A. > 7
B. < 7
C. = 7
D. = 0
E. = 14
Jawaban: C

Jika diketahui Ksp AgCl = 1 × 10⁻¹⁰, maka kelarutan AgCl dalam air murni adalah...
A. 1 × 10⁻⁴ mol/L
B. 1 × 10⁻⁵ mol/L
C. 1 × 10⁻⁶ mol/L
D. 1 × 10⁻¹⁰ mol/L
E. 2 × 10⁻¹⁰ mol/L
Jawaban: B

Penambahan sejumlah gula pada segelas teh akan membuat teh terasa manis. Dalam hal ini, gula berfungsi sebagai...
A. Pelarut
B. Zat terlarut
C. Larutan
D. Koloid
E. Suspensi
Jawaban: B

Dalam persamaan reaksi: Fe₂O₃ + 3CO → 2Fe + 3CO₂. Zat yang bertindak sebagai reduktor adalah...
A. Fe₂O₃
B. CO
C. Fe
D. CO₂
E. O₂
Jawaban: B